獅子山學會：防自殺可靠無人機 政府應考慮使用

由印度男演員阿米爾汗主演的印度電影《Dangal》快將在港上畫，讀者如果對阿米爾汗熟悉，相信定會記得數年前由他主演的另一部電影《3 Idiots》。《3 Idiots》中的教授將成績決定一切，因循守舊，對學生創意嗤之以鼻，其中一段較令人深刻的劇情是一位研究無人機(drone)的學生Joy，因教授對他的創意不屑一顧甚至不讓他畢業，雖然主角協助Joy完成無人機，但卻透過無人機鏡頭發現Joy自殺輕生。

3 Idiots一片約在09年上映，當時無人機仍未在市場普及。其後隨著機體設計改善、製造成本降低，加上操作技術愈來愈簡便，令無人機迅速打入普通用家市場，據Teal Group估算，到2023年全球無人機市場可能會增至116億美元，面對如此龐大的市場數字，亞馬遜、Facebook、Google等企業巨擘正虎視眈眈欲分一杯羹，同時意味著無人機將會更加普及。

相對於傳統搖控飛機，興起只有數年的無人機無論是售價或操作技術要求，門檻都較前者低，一般玩家都可負擔得起，閒時可與朋友一起享受下飛行和速度的樂趣，喜歡拍攝的發燒友可以購買比較專業些的，同時可利用航拍做些個體戶小生意。但向來對新事物避若蛇蠍的官僚們，面對愈來愈多人使用無人機，卻逐漸修緊相關法例去控制無人機使用者，香港民航處在月前透露正研究是否需要修訂現有法例去管制無人機。

如果政府說管制無人機是為了公眾安全和保障市民私隱，我肯定是不會相信的。如果航拍可以侵犯私隱，那現在人人的手機都可隨處拍攝，是否表示每天都有人在侵犯別人私隱？至於公眾安全問題，香港每天有多少部無人機是在空中「炸機」或撞機而危害市民生命安全？官方在16年只有47宗投訴個案。那究竟官僚為何急於管制無人機？是擔心誰的安全、誰的私隱被侵犯？

政府對某一種行業立法作出管制，其結果只會令既得利益者獲取更大的利益。原因是官僚對該行業並不熟悉，基於精英心態，所以政府在立法管制前大都傾向業界的龍頭作諮詢，而業界龍頭必然要避免自身利益受損，故一定會向政府提出某些建議去保障或提升自己的利益，例如有開辦無人機培訓基地的組織提議立例規定只要擁有無人機便需考牌。對無人機業界來說，應該是越多人玩越是好事，領牌只會將入門階提高，從而杜絕一些玩家。但只要細心一想，好似車牌，在領牌前要考牌，考牌前當然又要先報讀合資格課程，誰是最大得益者？又例如當無人機要符合指定的規格才能註冊，由誰提供規格指引？官僚肯定做不到，因為它不懂，只好又找業界龍頭，最後山寨機肯定不符合指定規格，玩家到時為了符合規定，只能選擇購買價格貴些的大牌子，放棄不太知名的生產商的產品，大廠因此更容易壟斷市場。

在日本福井縣阪井市有一個自殺熱點，叫東尋坊，當地一個防止自殺組織想到利用無人機協助巡邏，結果組織成員成功阻止了一名年約20多歲的女子輕生。近年香港學童自殺個案增加，教育局要開課程教老師如何防止學童自殺。計我話與其官僚管制無人機，不如不去管，等多些人玩無人機，仿傚日本組織巡邏隊，四處幫手看看有沒有學童想跳樓，見到便盡快報案，可能比老師去讀那些甚麼發展課程更有效。

Ken Ng 吳健華
獅子山學會研究員
ken.ng@lionrockinstitute.org

好老實講句 自殺係防唔到 根本既問題都未解決

篇文係咪消費緊副局長個仔

教育局幾時出聲明譴責

遲早連自殺既自由都冇

係咪戇鳩
不如植入晶片好無

自殺得跳樓一個方法？

呢個學會嘅人除咗識炒樓仲識啲咩

個作者已經化身無人機
夠晒離地

唔比人自殺就當解決左問題

9up當中竹

炒白銀

成架無人機撞落去咪唔係自殺囉

成篇野淨係睇到作者唔想無人機被立法規管

應該規定要攞野縛住d細路

玩膠

獅子狗學會

每個bb出世, 出院前簽定不自殺承諾書先俾出院, 咪解決到個問題 阿副局長個仔如果有簽, 尋日就唔使死

直播影住你自殺 又一堆觀看次數

人地要自殺就係因為抑鬱

你就愈要整d 野要監控, 限制人地, 搞到人地更加抑鬱

瞓撚醒未

推消無人機